\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage{graphicx}

\title{\textbf{Monitoramento de ambientes e identificação de pessoas através de visão computacional}}

\author{Autor \\ Guilherme Fontaniva \and Orientador \\ Fernando Bevilacqua}

\date{2013/01}

\usepackage{amsmath}
\begin{document} {

\maketitle
 
	\begin{abstract}
		\emph{\- Com a evolução da velocidade dos computadores e da melhoria de técnicas para algoritmos, uma quebra do paradigma intrusivo ao não intrusivo torna-se viável. Um usuário não precisa necessariamente trocar seu meio para usar a computação, ela pode ser inserida nos locais, tornado-se algo mais natural e não intrusivo. \\
	\- O trabalho desenvolvido propõe uma implementação de um dos passos para que possibilite essa alteração de paradigma: a detecção e reconhecimento de pessoas através de uma câmera comum. O trabalho proposto é uma aplicação de detecção e reconhecimento de pessoas através de sequencia de imagens digitais capturadas em um ambiente através de técnicas baseadas em visão computacional. \\
	\- A aplicação trabalha executando três passos principais: detecção de pessoas utilizando técnicas de visão computacional, segmentação das faces e, por fim, utilização dessas como entrada para um sistema de identificação de pessoas. O trabalho possui como contribuições uma revisão bibliográfica acerca de técnicas para detecção e identificação de pessoas, bem como uma implementação funcional que permite a quebra do paradigma de uso intrusivo ao não intrusivo.}
	\end{abstract}

	\section{Introdução} {
		\subsection{Apresentação}\label{apres} {
				\- A evolução da velocidade de processamento dos computadores abriu um leque de caminhos que não eram possíveis até pouco tempo, gerando capacidade para realização de diversas novas tarefas. Uma dessas tarefas é permitir à máquina “enxergar” o mundo externo através de imagens, fazendo ela integrar-se com os meios onde ela está inserida. Uma das áreas da computação impacatada diretamente por esse avanço no processamento foi a \emph{Visão Computacional}.\\ 
				\- A \emph{Visão Computacional} é uma das áreas da computação cujo enfoque está em fazer máquinas interagirem com o mundo através de dados multi-dimensionais, como imagens, em um nível similar às pessoas. Pode-se realizar através dela a extração de características e modelos 3D a partir de imagens.\\
				\- A \emph{Visão Computacional} já mescla-se ao cotidiano, possibilitando a realização de tarefas por comandos gestuais \cite{Gunes2004}. Essa abordagem de fazer as máquinas interagirem com pessoas de uma maneira natural, em seu meio, sem a necessidade de procurar por um computador é definido por \emph{Computação não intrusiva} \cite{Handbook2011}. A \emph{computação intrusiva}, por sua vez, é definida como uma maneira de comunicação \emph{homem-máquina}, na qual o homem acessa a máquina e realiza comandos e tarefas através de periféricos, dirigindo-se ao computador fisicamente. A \emph{Computação não intrusiva} quebra esse conceito, e insere a computação no meio, para que seja usada sem necessidade de acesso direto a máquina. \\
				\- A computação não intrusiva vem ganhado espaço integrando-se com a sociedade. A visão computacional é uma forma de conexão entre o computador e o meio externo, traduzindo dados de entrada para uma linguagem computacional. Essa área da computação possui um papel significativo na troca do paradigma intrusivo ao não intrusivo. Ferramentas que ajudem a máquina a identificar e detectar pessoas são primordiais para que essa troca de paradigmas ocorra.
		} 
		\subsection{Problemática} {
			\- Um dos passos para a construção de sistemas é a identificação de um usuário, relacionando-o com suas permissões e papéis. Para isso utiliza-se autenticação do usuário, como o uso de login e senha, limitando seu acesso apenas a certas partes do sistema as quais foram permitidas a ele. \\
			\- Um sistema baseado em visão computacional possui autenticação diferente dos sistemas tradicionais baseados em login e senha. Para que seja feito o reconhecimento de um usuário de forma não intrusiva é necessário o reconhecimento pela face ou por um tokem específico como um cartão. Isso já é realizado com o kinet \cite{Munsell2012}, mas os custos de hardware são altos. \\
			\- Detectar e identificar um usuário através de uma câmera comum seria uma vantagem tratando-se de custos de hardware. Esse reconhecimento permite a criação de novos tipos de aplicações, como um sistema de monitoramento de ambientes, sem a interação direta dos presentes no ambiente com o sistema, que pode ser usado para segurança de locais. Outro exemplo são ambientes inteligentes, que podem interagir com o usuário sem que haja necessidade de periféricos. \\
			\- Em meio a esse contexto, o desenvolvimento de uma solução baseada em visão computacional, utilizando hardware de baixo custo, apresenta-se como uma contribuição. Essa solução é útil e pode ser empregada em diversos meios. Fundamentando-se na utilização de hardware de baixo custo, pode-se difundir sua implantação de forma significativa. A partir desta instrumentação não intrusiva tem-se a quebra de um paradigma intrusivo para um não intrusivo, fazendo com que a computação mescle-se com o cotidiano. 
		}
		
		\section{Objetivo} {
			\subsection{Objetivo geral} {
			\- O objetivo deste trabalho é a implementação de uma aplicação que seja capaz de detectar que há uma, ou mais, pessoas em um ambiente e identificar qual pessoa é através de uma câmera comum. Esse reconhecimento será feito através das faces encontradas na foto. \\
			\- Estão fora do escopo desse trabalho métodos de segurança para a aplicação como tokens e hash faciais \cite{Ngo2006}, assim como técnicas de reconhecimento facial com baixa qualidade \cite{Li2010, Xu2008, Torralba2001}. Espera-se um mínimo de resolução da imagem para a aplicação.
			}
			\subsection{Objetivos específicos} {
				\begin{itemize}
					\item Construir uma aplicação capaz de obter fotos a partir de uma câmera, webcam, ou similares. 
					
					\item Detectar a presença de pessoas através de uma imagem digital em um ambiente onde haja uma ou mais câmeras por meio de visão computacional.
					
					\item Detectar os rostos dos presentes na imagem digital através de métodos e técnicas baseadas em visão computacional. 
					
					\item Segmentação das faces das pessoas na imagem, conforme o numero de pessoas.
					
					\item Avaliação e pós-processamento das imagens de faces da cena, e envio para uma API de reconhecimento facial.
					
					\item Treinamento do banco de dados da API para reconhecimento de algumas pessoas.
				\end{itemize}
			}
		}
		
		\section{Justificativa} {
			\- Com o avanço das tecnologias observa-se a baixa nos custos de equipamentos de hardware. A fácil disponibilidade de novos hardwares com maior poder de processamento, aliados a novos dispositivos de entrada de dados, oportuniza a realização de novas abordagens sobre métodos já consolidados. Essas oportunidades tendem a gerar soluções que facilitem ou aprimorem a experiência do usuário. Um exemplo de facilidade é o reconhecimento de pessoas em imagens digitais. \\
			\- No campo da autenticação, por exemplo, um conjunto de softwares possuem \emph{sistemas de logins} para usuários, que fazem a destinação dos papeis e permissões de cada um. Apesar de possuir uma boa segurança esse sistema é sujeito a falha, visto que um intruso pode acessar o software usando as credenciais de um usuário válido. Para resolver esse problema existem detecções biométricas, como a leitura ocular e de digitais, um meio eficaz no qual apenas um usuário pode acessar as suas permissões. Com a ideia de identificação facial do usuário ocorre a transformação do login em algo não intrusivo, mais natural, que reconhece o usuário sem a necessidade que ele use periférico \cite{Reaes2006}. Para que isso ocorra a visão computacional pode ser usada como solução \cite{Handbook2011}.\\
			\- O reconhecimento de pessoas através de imagens digitais possibilita a quebra do paradigma intrusivo entre \emph{homem-máquina}, transformando o processo em uma tarefa não intrusiva, como descrito anteriormente. Com essa passagem, a computação torna-se algo mais natural no cotidiano das pessoas, sendo que elas não precisam estar sentadas na frente de uma máquina comunicando-se apenas por meios de periféricos como teclado \cite{Reaes2006}. Uma pessoa poderia realizar várias ações através de gestos passando comandos para uma máquina no meio em que está sem a necessidade de ir até um computador. \\
			\- O primeiro passo para que possa haver uma quebra desse paradigma é a detecção de pessoas e seu reconhecimento. Isso não é realmente necessário em alguns contextos, mas sem essa funcionalidade perde-se o controle de quem está acessando o sistema, e se aquela pessoa possui permissão de realizar determinada tarefa. \\
			\- Soluções de autenticação por login podem ser usados para sua resolução, mas essas autenticações tem um nível de segurança baixo, visto que intrusos podem ter acesso ao sistema através de credenciais de um usuário. Para prevenir esse problema sistemas podem fazer uso de detecção biométrica, como leitura de digitais ou de retina. Isso, porém, possui um custo considerável que o torna inviável em muitos casos. \\
			\- Com a detecção e reconhecimento de pessoas com câmeras comuns através de visão computacional, o custo é reduzido, tem-se também a quebra de paradigma intrusivo para o não intrusivo, tornando essa alternativa um modo acessível e funcional \cite{Handbook2011}. \\
			\- A utilização de uma solução baseada em visão computacional abre-se um leque de possibilidades futuras com a utilização dessas em aplicações. Um exemplo é a possibilidade de sistemas de monitoramento e segurança de locais inteligentes, onde seja disparado um alerta caso alguém que não esteja cadastrado com permissões de acesso visite o local. Outra aplicação seria uma \emph{Smart House}, fazendo com que portas abram-se, aparelhos liguem e desliguem e diversas ações que pessoas poderão desempenhar com simples gestos.
		}
		
		\section{Métodologia} {		
			\subsection{Estudo de técnicas e bibliotecas de visão computacional} {
						\- No passo inicial tem-se a análise e estudo de bibliotecas de visão computacional como a \emph{OpenCV}(Seção \ref{CV}) e a biblioteca \emph{OpenBR}(Seção \ref{BR}). Esse passo inicial consiste em identificar as técnicas e métodos de cada biblioteca e fazer um comparativo, selecionado-se aquela que mais se enquadra com as especificações do trabalho. Esta seleção levará em conta os algoritmos implementados e o desempenho por tempo e numero de erros. Após a seleção haverá o estudo aprofundado da biblioteca selecionada, referente às técnicas abordadas e também suas funcionalidades gerais. \\
						\- Após a definição da biblioteca usada, inicia-se o estudo e analise das técnicas implementadas na biblioteca que enquadram-se ao escopo principal do trabalho ou que gerem uma melhoria ou adição de funcionalidade não prevista. O resultado deste estudo extrairá as melhores técnicas que serão usadas no trabalho. Também será considerada a possível de uma implementação de técnicas caso haja necessidade ou impacte de forma relevante no desempenho da aplicação. Para isso será realizado um estudo prévio de técnicas de visão computacional além das implementadas na biblioteca selecionada.
			}
			
			\subsection{Desenvolvimento da aplicação} {
				\- A implementação do trabalho será realizada inicialmente em \emph{C/C++}, devido ao diferencial de velocidade que possui e também pela maior integração com as bibliotecas de visão computacional. Também serão estudadas outras linguagens que ofertarem atrativos para a implementação, como uma maior integração com a API de reconhecimento. \\
				\- A interface da aplicação com o usuário também será planejada nessa fase podendo ser ela simples e sem recursos gráficos, executada pela linha de comando, ou com recursos gráficos mais ricos, por exemplo utilizando-se \emph{GTK} ou \emph{QT}.\\
				
				\subsubsection{Obtenção de imagem} {
					\- Esse passo compreende a obtenção da imagem a partir do sistema. O sistema terá que ser capaz de realizar a comunicação com a câmera usada. Para esta comunicação serão estudados os melhores métodos para captura e manipulação de imagens a partir de câmeras, sejam eles providos pela da biblioteca selecionada ou por uma externa. Caso essa captura seja feita por um método externo à biblioteca utilizada, devera existir a possibilidade de integração entre elas.
	 			}
			
				\subsubsection{Detecção de pessoas} { 	
					\- Para a detecção de pessoas, pode-se utilizar as técnicas implementadas na biblioteca selecionada. Também há a possibilidade de implementação de uma das técnicas abordadas na seção \ref{decFace}. Como mencionado anteriormente, haverá um estudo para analisar a melhor técnica enquadrada.
				}

				\subsubsection{Segmentação facial} {
					\- Para a segmentação facial, serão usados os dados obtidos pela detecção de pessoas. A partir desses é possível saber onde está localizada a face na imagem. A partir das coordeadas da face pode-se fazer um processamento da imagem para a sua segmentação através da biblioteca escolhida.
				} 	

				\subsubsection{Reconhecimento facial} {
					\- Para o reconhecimento facial há duas propostas a serem estudadas, o envio para uma API especializada em reconhecimento facial ou a implementação de técnicas de reconhecimento baseadas em visão computacional. A utilização de uma API para a realização da tarefa atualmente é vista como melhor solução. \\
					\- No caso de utilização de uma API, primeiramente será realizado uma pesquisa e estudo para seleção de uma API de reconhecimento facial com maior desempenho, tanto de velocidade quanto de numero de erros. Com a seleção feita, a API será integrada com o sistema atual, fazendo o envio e recebimento de dados automatizado. \\
					\- No caso de implementação própria para identificação das pessoas, haverá um estudo das técnicas englobadas na biblioteca selecionada e outras técnicas baseadas em visão computacional e inteligencia artificial.\\
				} 	
			}
			
			\subsection{Treinamento e testes do sistema} {
				\-Essa fase consiste em alimentar o sistema de conhecimento para que ele seja apto a indentificar pessoas com base em suas faces. Para o treinamento serão usadas fotos de pessoas, sendo essas de domínio público retiradas da internet, ou fotos de voluntários. \\
				\- Com o término do treinamento será iniciada a parte de testes, para checar a incidência de falsos positivos e de falsos negativos do sistema, e se necessário voltará ao trinamento.
			}
		}

		\section{Cronograma} {
			\- O cronograma foi dividido em quinzenas tendo. A Tabela \ref{tab:cron}, mostra a divisão de tarefas no tempo de desenvolvimento do projeto. \\
            \begin{table}[h]
 			\centering
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
				& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13\\
			\hline
				Estudo das bibliotecas &x&&&&&&&&&&&& \\
			\hline
				Definição da biblioteca usada &x&x&&&&&&&&&&& \\
			\hline
				Estudo das técnicas gerais da biblioteca &&x&&&&&&&&&&& \\
			\hline
				Estudo das técnicas da biblioteca &&x&x&&&&&&&&&& \\
			\hline
				Estudo das técnicas abordadas &&&x&x&&&&&&&&& \\
			\hline
				Planejamento das técnicas a serem utilizadas &&&&x&&&&&&&&& \\
			\hline
				Estudo de APIs de reconhecimento facial &&&&x&x&&&&&&&& \\
			\hline
				Estudo das técnicas de reconhecimento facial &&&&&x&&&&&&&& \\
			\hline
				Definição da API &&&&&x&&&&&&&& \\
			\hline
				Planejamento da aplicação &&&&&x&x&&&&&&& \\
			\hline
				Desenvolver a integração com a câmera &&&&&&x&&&&&&& \\
			\hline
				Desenvolver a  obtenção de imagens &&&&&&x&x&&&&&& \\
			\hline
				Desenvolver a  detecção de pessoas &&&&&&&x&x&x&&&& \\
			\hline
				Desenvolver a detecção de faces &&&&&&&&&x&x&x&& \\
			\hline
				Desenvolver a segmentação de faces &&&&&&&&&&&x&x& \\
			\hline
				Integração com a API &&&&&&&&&&&&x&x \\
			\hline
				Testes de utilização da aplicação &&&&&&&&&&&&&x \\
			\hline
				Escrita de resultados &&&&&&x&x&x&x&x&x&x&x \\
			\hline
			\end{tabular}
			\caption{Cronograma para o desenvolvimento da aplicação.}
			\label{tab:cron}
			\end{table}
		}
		
		{\huge \bfseries Revisão Bibliográfica}
		
		\section{Visão computacional} {
					\- A visão pode ser considerada um importante sentido, visto que é usado para reconhecer o meio e tudo que está ao seu redor. As imagens, portanto, desempenham grande papel na percepção das pessoas. As tarefas executadas por máquinas com imagens são diversas, por exemplo o zoom em uma foto. \\
					\- Essa tarefa, zoom em uma imagem, é um tipo de processamento de imagem digital. Algoritmos de processamento de imagens digitais são caracterizados por terem como entrada ou saída uma imagem, com alteração ou coleta de dados. \\
					\- O processamento de imagens digitais deriva de \emph{Processamento de Sinais}, que carregam consigo informações. Essas informações estão associadas a medidas, como uma imagem tem pixeis que carregam cor \cite{Albuquerque2000}. \\ 
					\- Pode-se separar em dois ramos da computação o processamento de imagens digitais, sendo eles a \emph{Computação Gráfica}, a parte responsável por gerar imagens de modelos \cite{Albuquerque2000}, e a \emph{Visão Computacional}, a parte responsável pelo processamento de dados e extração de modelos a partir de imagens. \\
					\- A \emph{Visão Computacional} é a área responsável pela visão de uma máquina a partir de imagens, sejam elas bi-dimensional ou tri-dimensional. Sua grande motivação é fazer com que as máquinas enxerguem como humanos para auxiliar em tarefas cotidianas \cite{Sonka2007}. \\
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.80]{motos_blog.png}
						\caption{Exemplo de processamento de imagem digital com Visão computacional para segmentação da imagem \cite{imgMoto}.}
						\label{moto}
					\end{figure}
					
					\- Um algoritmo de visão computacional pode ser dividido em cinco partes, sendo elas:
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Aquisição da imagem} - Obtem-se imagem de uma câmera, por exemplo, e é dado como entrada no sistema.
						\item \textbf{Pré-processamento} - Nesta fase são aplicados métodos e técnicas de processamento de imagem para transformá-la e fazer possível, ou melhorar a eficiência, da extração de características para reconhecimento de objetos.
						\item \textbf{Extração de características} - Onde são encontradas as características dos objetos da imagem, que serão selecionados para a utilização no sistema.
						\item \textbf{Segmentação} – Extraem-se objetos em sub-imagens menores, com apenas o objeto de interesse para futuro processamento.
						\item \textbf{Pós-processamento} – Aplica-se a técnica desejada dependendo do escopo da aplicação.
					\end{itemize}
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.60]{cv_fases.png}
						\caption{Partes de um algoritmo de Visão Computacional, a extração de características está implicita junto com o pré-processamento \cite{imgfases}.}
						\label{fases}
					\end{figure}
			}
			
		\section{Detecção de pessoas} {
			\- Um sistema de visão computacional definido para o reconhecimento de pessoas em imagens digitais deve ter como objeto a extração de características de pessoas ou de faces. A parte que o difere de detecção de outros objetos é o fato de uma mesma pessoa variar muito suas características. Exemplos dessa diferenciação são as roupas, óculos, o cabelo, a barba, a expressão da pessoa (alegre, triste, zangada, etc.), e diversos outros fatores que tornam-se complicadores para o reconhecimento. As características que podem ser usadas na detecção de pessoas em uma imagem, por meio de visão computacional, são a face humana, a cabeça todo o corpo, incluindo as pernas, e a pele humana \cite{Kruppa2003}.
			
			\subsection{Detecção facial}\label{decFace} {
				\- O passo inicial, e o mais importante, para a detecção e reconhecimento de pessoas através de imagens digitais geradas por câmeras comuns é a detecção da face \cite{Meynet2003}. A identificação facial acrescenta muito em um sistema, pelo fato de ser algo natural e não intrusivo. Embora o reconhecimento facial seja uma tarefa simples e rotineira para uma pessoa, em um meio computacional, ela torna-se complicada devido a face não ter características fixas. A face muda continuamente devido a diversos fatores, tanto da cena, como iluminação, e também da pessoa, como expressão facial \cite{Meynet2003}. O resultado de uma detecção facial é ilustrado na Figura \ref{facedetection}. \\ 
			\- O reconhecimento facial era realizado com técnicas compostas de \emph{redes neurais}, e heurísticas \cite{Burl1995}. Essas técnicas eram pouco eficientes e muito sujeitas a erros \cite{Burl1995}. \\
		\- O limitado poder de processamento não permitia esse reconhecimento em tempo real. A evolução da área, sendo ela de grande interesse de pesquisadores, permite o desenvolvimento de técnicas mais eficientes e poderosas computacionalmente \cite{Meynet2003}. Essas técnicas melhoram outras já existentes com novas técnicas \cite{Viola2001}, permitindo a computadores, por exemplo, detectar múltiplas pessoas em tempo real \cite{Viola2004, Gonzalez2006, Kruppa2003}. \\
			\- Algoritmos de detecção de faces em imagens podem ser classificados em quatro grupos \cite{Yang2002}. O reconhecimento \textbf{baseados no conhecimento}, que fundamenta-se em detectar faces a partir de regras e características tendo como base o conhecimento humano. \textbf{Características invariantes} que apresentam métodos para detecção facial independente de iluminação, pose, ponto de vista, etc. \textbf{Modelos correspondentes} que baseiam-se em comparações entre a imagem de entrada e as características inicialmente inseridas no programa. E finalmente os \textbf{caseado em aspecto}, que assimilam-se aos Modelos Correspondentes, mas esse tem um aprendizado com novas imagens. A Tabela \ref{tab:tecnicas} mostra um conjunto de técnicas distribuídas nesses quatro grupos. \\
			
			\begin{table}[h]
 			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
				\textbf{Baseados em conhecimento} & Baseado em regras de multi-resolução\\	
			\hline \hline
				\textbf{Características invariantes} & Características faciais\\
			\hline
				 & Textura\\
			\hline
				 & Cor da pele\\
			\hline
				 & Múltiplas características\\
			\hline \hline
				\textbf{Modelos correspondentes} & Modelos pré-definidos\\
			\hline
				 & Modelos mutáveis\\
			\hline \hline
				\textbf{Baseado em aspecto} & Eigenface\\
			\hline
				 & Baseado em distribuição\\
			\hline
				 & Rede Neural\\
			\hline
				 & SVM\\
			\hline
				 & Classificadores nativos\\
			\hline
				 & HMM\\
			\hline
				 & Aproximação por teoria de informações\\
			\hline
			\end{tabular}
			\caption{Sub Divisão dos quatro grupos de detecção facial \cite{Yang2002}.}
			\label{tab:tecnicas}
			\end{table}

			
			\begin{figure}[htp]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.50]{facedetection.png}
				\caption{Faces detectadas em imagens atráves de métodos de visão computacional \cite{Kruppa2003}.}
				\label{facedetection}
			\end{figure}
			
				\- As sessões seguintes apresentam técnicas consolidadas para a detecção de faces em imagens.
	
				\subsubsection{Características Haar-like em cascata} {
					\- Cacterísticas Haar-like derivam da técnica matemática Transformada de Haar, uma técnica de transformações de sináis. As características Haar-Like são uma forma de extração de características de objetos através de imagens digitais \cite{Papageorgiou1998}. \\
					\- Essas características são regiões retangulares divididas em duas partes, positivas e negativas. Essas regiões retangulares são aplicadas várias vezes na imagem(Figura \ref{tiposHaar}). Para a detecção é calculado a soma das intensidades dos pixeis da região positiva, subtraindo-se a soma da intensidade dos pixeis da região negativa. Esse valor final é comparado com uma faixa aceitável para ser classificado como característica ou não. \\

					\begin{figure}[h]
						\center
						\includegraphics[scale=0.40]{haarfeauresViola2001.png}
						\includegraphics[scale=0.40]{haarFaceViola2001.png}
						\caption{Tipos possiveis de características Haar-like e um exemplo em uma imagem \cite{Viola2001}.}
						\label{tiposHaar}
					\end{figure}
			
						\- O Haar-Like em cascata baseia-se em três características, que tornam ele significativamente melhor que o Haar-Like \cite{Viola2001, Viola2004}: 
					\begin{itemize}
						\item De uma técnica denominada por \emph{integral image}, uma facilitadora na detecção de características Haar-like. Essa técnica não utiliza a intensidade do pixel, por possui um melhor desempenho. Para o uso da imagem somam-se todos os pixels da área em branco e subtrai-se os pixels da área em preto, visto na Figura \ref{tiposHaar}. Se essa soma estiver fora de uma certa faixa esperada, é porque há uma característica Haar-like.

						\item O refinamento com o uso do AdaBoost, abordado na seção \ref{adaboost}, para resolver problemas em sua fase de treino.

						\item Uma técnica combinando características Haar-like para criar um filtro entre elas, que decide quais delas serão úteis, pois uma imagem pode ter inúmeras características Haar-like, e só as mais significativas são necessárias.
					\end{itemize}
					
					\- Os principais defeitos desta técnica são a dificuldade em detecção de característica Haar-Like com a cor de fundo próximo a cor do objeto e as mudanças muito intensas na iluminação.\cite{Viola2004}
				}
		
				\subsubsection{HOG} {
					\- O método \emph{Histogram of Oriented Gradients}, ou HOG, é uma técnica baseada em gradientes para gerar histogramas orientados para uma imagem e classificada de acordo com os dados de treinamento do objeto definido. Para que sejam definidos esses histogramas e reconhecido o objeto, o algoritmo deve seguir uma série de passos \cite{Dalal2005}, conforme a Figura \ref{HOGpipeline}. \\
					\begin{figure}[h]
						\center
						\includegraphics[scale=0.45]{HOGpipeline.png}
						\caption{Etapas do algoritmo HOG \cite{Dalal2005}}
						\label{HOGpipeline}
					\end{figure}
				
				\- As etapas do algoritmo são:
					\begin{itemize}
					 \item \textbf{Normalizar gamma e cores} é um passo opcional, feito para um melhor desempenho a partir de esquemas de cores RGB e LAB. 
					 \item \textbf{Calcular gradientes} usando a técnica de Sobel 1D, que é basicamente o calculo da norma de cada ponto da imagem, fazendo-se o calculo dos gradientes da imagem.Para imagens coloridas o calculo é feito para cada canal de cor. 

					 \item \textbf{Histograma de orientações} são construídos a partir dos gradientes calculados na fase anterior, sendo eles orientados (0$^{\circ}$ a 360$^{\circ}$) ou não orientados (0 $^{\circ}$ a 180$^{\circ}$). São descritos como células, que podem ser circulares ou retângulares. Os intervalos dos histogramas variam para cada aplicação, para detecção de pessoas o ideal é 20$^{\circ}$.
				 
					 \item \textbf{Normalização do contraste por bloco de células}, realizando para que dois blocos de células não sejam sobrepostos na imagem.

					\item \textbf{Coleta da janela de descrição do HOG} é o passo que coleta a \emph{janela} da imagem que deve ser realizada a detecção.

					\item \textbf{Identificação por SVM}(descrito na seção \ref{SVM}) é feita na fase final para identificar o bloco de células otimizado entre todos da janela.
					\end{itemize}

				\-O HOG mais lento que o \emph{Haar-Like em cascata}, porem a relação de erros quanto a falsos negativos, e falsos positivos é menor[achar referÊncia]. HOG também pode ser utilizado em cascata e com tamanho de blocos de células não fixos para gerar um melhor desempenho na técnica \cite{Zhu2006}.
				
				} 
				
				\subsubsection{Segmentação por bordas} {
					\- A segmentação por bordas é uma técnica que consiste primeiramente em transformar uma imagem em tons de cinza. Para isso calcula-se o gradiente dos pixeis a partir de seus vizinhos. Esse gradiente é a base da transformação para uma imagem binária. Depois de obter a imagem binária fazendo uma varredura por todos os lados definindo-se as bordas para gerar uma silhueta da face \cite{Dougherty2003}, mostrada na Figura \ref{segBordas}.
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.50]{segemtacaoBordas.png}
						\caption{Imagem binária e as bordas da esquerda, cima e direita para gerar uma silhueta final da face \cite{Reaes2006}.}
						\label{segBordas}
					\end{figure}
				}
				
				\subsubsection{Detecção por cor da pele} {
						\- A detecção de uma face por cor da pele em imagens digitais tem como seu principal obstaculo as alterações de cores de pele, tendo uma grande gama de cores a serem analisada \cite{Vezhnevets2003}. Para essa técnica funcionar, são analisados todos os pixeis da imagem. Há diversos formas de realizar essa tarefa, um exemplo pode ser visto na Figura \ref{skinColor}. \\
						\- O método conhecido como \emph{Região da pele explicitamente definido}, constrói regras específicas para a classificação de pele, por exemplo,usando RGB, se R $>$ 95 e G $>$ 40 e B $>$ 20 e ( max(R, G, B) $-$ min(R, G, B) $>$ 15) e $|$R $-$ G$|$ $>$ 15 e R $>$ G e R $>$ B, então é pele. \\
						\- A \emph{Modelagem de distribuição não paramétrica} baseia-se em treinamento de dados através de modelos de peles até que ele seja capaz de reconhecer padrões. Inclui-se nesse grupo algoritmos como redes de Kohonen e métodos de tabelas de referência \cite{Vezhnevets2003}.\\
						\- A \emph{Modelagem de distribuição paramétrica} baseia-se na curvatura gaussiana para seu funcionamento. Requer muito espaço de armazenamento e depende exclusivamente de imagens de treinamento \cite{Vezhnevets2003}. \\
						\- \emph{Modelos de distribuição de pele dinâmicos} é uma técnica mais flexível, mas com um limitador de que o fundo da imagem deve ser distinto da face. Ele pode ser feito a partir de diversas técnicas, alguma delas são \emph{Adaptação distribuição de Gauss}, \emph{Histogramas dinâmicos} e \emph{Maximização de expectativa lineares}, que estão fora do escopo desse trabalho \cite{Vezhnevets2003}.\\
						\begin{figure}[htp]
							\centering
							\includegraphics[scale=0.35]{skinColor.png}
							\caption{Detecção de face feita por detecção de cor com filtro de falsos positivos \cite{Kovac2003}.}
							\label{skinColor}
						\end{figure}
				}
				
				\subsubsection{Eigenfaces} {
					\- A técnica \emph{Eigenfaces} é baseada em um conceito de que faces não encontram-se aleatoriamente em um espaço relativamente grande, podendo ser representadas por espaços menores, definidos espaços faciais \cite{Turk1991}. \emph{Eigenfaces} são características de imagens, encontradas pelas transformada de Karhunen-Loeve. Apenas as \emph{Eigenfaces} que tem maior peso relacionado com os dados de treinamento são selecionadas.\\
					\- Para realizar a técnica são seguidos cinco passos:
						\begin{itemize}
						\item Carregar dados de treinamento e calcular as eigenfaces que definem o espaço facial.
						\item Quando uma nova provável face é encontrada, calcula-se seus pesos baseando-se nas eigenfaces de entrada.
						\item Checar se a nova provável face é uma face e encontra-se próxima de algum espaço facial.
						\item Se for face, classifica-la como padrão conhecido ou desconhecido.
						\item Se for classificado como desconhecido e aparecer diversas vezes, calcular o peso das suas características padrões e adiciona-la as conhecidas. (Passo opcional de treinamento)
						\end{itemize}
				}
				
				\subsubsection{Adaptative Booster}\label{adaboost} {
					\-Para a Inteligência Artificial, mais especificamente em aprendizado de máquina, é considerado um “Boosting” \cite{Freund1999}, algoritmos que melhoram o desempenho de um aprendizado supervisionado. Algoritmos que partem da dúvida “Podemos transformar vários indivíduos de baixa aprendizagem em um indivíduo de alta aprendizagem?”. Introduzido em 1995 por Yoav Freund e Robert Schapire \cite{Freund1995}, o AdaBoost, ou Adaptative Booster, que é um algoritmo de “Boosting” que da ao algoritmo de um aprendizado supervisionado, uma melhor evolução. \\
					\- Seu funcionamento inicia com um analisador fraco, indivíduo de baixo aprendizado, o iterando com outros analisadores fracos, mesclando características até que haja um analisador forte \cite{Freund1995}.
				}
				
				\subsubsection{SVM}\label{SVM} {
					 \- A técnica \emph{support vector machines}, ou SVM, é um método de aprendizado supervisionado associado com algoritmo de aprendizado, que analisa dados para o reconhecimento de padrões, usado para classificação e análise de regressão \cite{Cortes1995}. A SVM, a partir dos dados de entrada, usa seus dados de treinamento para decidir de qual classe o dado de entrada encontra-se. A técnica é geralmente classificada como operador binário, por fazer comparação entre duas classes para gerar a saida. Esse método é comparável, em desempenho, e muitas vezes superior a métodos de inteligencia artificial como RNAs \cite{Cortes1995}.
				}
		
		\section{Bibliotecas de visão computacional} {
			\subsection{OpenCV}\label{CV} {
				\- A \emph{Open Source Computer Vision Library} ou \emph{OpenCV} é uma biblioteca aberta para o desenvolvimento de aplicações em Visão Computacional, que abrange em seu escopo também aprendizado de máquina, Estrutura de Dados e Álgebra Linear. \\
				\- A \emph{OpenCV} disponibiliza as mais diversas ferramentas de Visão Computacional, desde operações como filtro de ruídso, até operações como a análise de movimentos, reconhecimento de padrões e reconstrução em 3D. A \emph{OpenCV} foi desenvolvida com o intuito de tornar a Visão Computacional algo mais acessível e diversificado \cite{Marengoni2010}. \\
				\- Pode-se dividi-la em cinco grupos: Processamento de imagens, Análise estrutural, Análise de movimento e rastreamento de objetos, Reconhecimento de padrões e Calibração de câmera e reconstrução 3D \cite{Marengoni2010}.
				}
				 
			\subsection{OpenBR}\label{BR} {
				\- A biblioteca \emph{Open Biometric Recognition}, ou OpenBR, é uma biblioteca aberta de visão computacional que oferece ferramentas para o desenvolvimento de novas interfaces para incorporação com algoritmos biométricos \cite{Klontz2013}. \\
	 			\- A \emph{OpenBR} tem no seu escopo várias técnicas, já consolidadas, de visão computacional e processamento de imagens como o reconhecimento facial, mostrado na Figura \ref{OpenBR}, além de outros recursos para o reconhecimento biométrico. \\
		         \- Essa biblioteca teve suas pesquisas mais voltadas a reconhecimento de rostos através de visão computacional do que outros reconhecimentos biométricos, e destaca-se por esse reconhecimento. \\
			
				\begin{figure}[h]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.20]{openBR.png}
					\caption{Passos para o reconhecimento facial usado pela biblioteca \emph{OpenBR} \cite{Klontz2013}.}
					\label{OpenBR}
				\end{figure}
			}
	}
}
\bibliography{referencias.bib}{}
\bibliographystyle{plain}
\end{document}